\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax
  \newcommand{\ifdrafta}{false}
  \newcommand{\ifdraftb}{false}
  \input{../Setting/1_preamble/preamble}
  \input{../Setting/2_command/command}
  \begin{document}
\fi

\section{単体法($\bm{x} = \bm{0}$が実行可能領域に含まれない場合)}

    線形計画問題
        \begin{align}
            \max_{\bm{x}} \bm{c}^{\top}&\bm{x} \\
            \text{s.t.} \quad
            \bm{A}\bm{x} &\leq \bm{b} \\
            \bm{x} &\geq \bm{0}
        \end{align}
        を解くアルゴリズム．
        第\ref{sec:simplex_nomal}章との違いは，$\bm{x}=\bm{0}$が実行可能領域に含まれない可能性を考慮する点である．
        例えば，以下の最適化問題を考える：
        \begin{align}
            \begin{array}{rrrrrrr}
                \max_{x_1, x_2} & &3x_1 &+ &2x_2 & & \\ \hline
                \text{subject to}& &x_1 &+ &x_2 &\leq &4 \\
                & &2x_1 & & &\leq & 5 \\
                & &x_1 &- &x_2 &\leq &-1
            \end{array}\\
            x_1 \geq 0, \quad x_2 \geq 0  \quad\nonumber
        \end{align}
        この問題の場合，初期解にしたい$\bm{x} = \bm{0}$が実行可能領域に含まれない．
        一般的な問題では，これと同じような問題が起こる．
        そこで，初期解として，実行可能な解を得る手法を示す．

    前章と同じように，スラック変数$x_3, x_4, x_5$を導入することによって，不等式制約を等式制約へと変形する：
        \begin{align}
            \begin{array}{rrrrrrrrr}
                \max_{\bm{x}} & &3x_1 &+ &2x_2 &&&& \\ \hline
                \text{subject to}& &x_1 &+ &x_2 &+ &x_3 &= &4 \\
                & &2x_1 & & &+ &x_4 &= & 5 \\
                & &x_1 &- &x_2 &+ &x_5 &= &-1
            \end{array}
            \label{eq:original}\\
            \bm{x} \geq \bm{0}  \quad\nonumber
        \end{align}
        つづいて，人口変数$x_6, x_7, x_8$を導入することによって，この問題を別の問題へと変える：
        \begin{align}
            \begin{array}{rrrrrrrrrrr}
                \max_{\bm{x}} &- &x_6 &- &x_7 &- &x_8 &&&& \\ \hline
                \text{subject to}& &x_1 &+ &x_2 &+ &x_3 &- &x_6 &= &4 \\
                & &2x_1 & & &+ &x_4 &- &x_7 &= & 5 \\
                & &x_1 &- &x_2 &+ &x_5 &- &x_8 &= &-1
            \end{array}\label{eq:artificial}\\
            \bm{x} \geq \bm{0}  \quad\nonumber
        \end{align}

    この問題の最適解について考えてみる．
        $x_6, x_7, x_8 \geq 0$より，直感的に考えられる最適解では，$x_6, x_7, x_8 = 0$が望ましそうである(これ以上大きくはならない)．
        もし，これが最適解なのだとしたら，制約条件について
        \begin{align}
            \begin{array}{rrrrrrrr}
                  & x_1 &+ &x_2 &+ &x_3 &= &4 \\
                  &2x_1 &  &    &+ &x_4 &= &5 \\
                  & x_1 &- &x_2 &+ &x_5 &= &-1
            \end{array}
        \end{align}
        が成り立つこととなる．
        つまり，元の問題(\ref{eq:original})の制約条件を満たすこととなる．
        従って，上に示した問題(\ref{eq:artificial})の最適解において，$x_6, x_7, x_8= 0$が満たされる場合には実行可能解が得られ，そうでない場合には，実行可能解が存在しないことになる．

    さて，これに関してシンプレックス法を用いれば，$x_6, x_7, x_8$の最適解での値を得ることができる．
        しかし，$x_6, x_7, x_8$の値が0になるかどうかを確認したいのに，これらを非基底変数としてスタートするのはおかしい．
        そこで，確実に0になっても大丈夫な他の変数$x_1, \ldots, x_5$を非基底変数としてスタートする必要がある(そうすれば確実に実行可能な解がある)．
        書き換えると，
        \begin{align}
            \begin{array}{rrrrrrrrrrrrrr}
                z   &= &  &8 &- &4x_1 &  &    &- &x_3 &- &x_4 &- &x_5 \\ \hline
                x_6 &= &- &4 &+ & x_1 &+ &x_2 &+ &x_3 &  &   &  &    \\
                x_7 &= &- &5 &+ &2x_1 &  &    &+ &    &+ &x_4 &  &\\
                x_8 &= &  &1 &+ & x_1 &- &x_2 &+ &    &  &    &+ &x_5
            \end{array}\label{eq:artificial}\\
            \bm{x} \geq \bm{0}  \quad\nonumber
        \end{align}
        となる．
        あとは，前章のシンプレックス法と同様の作業をすれば，この問題の最適解が得られる．

    最適解において，$x_6, x_7, x_8=0$が満たされていれば，対応する$x_1, \ldots, x_5$を初期解としてシンプレックス法を行う．
        そうでなければ，実行可能領域がないためエラーを返せばよい．

    具体的なアルゴリズムをAlgorithm\ref{algo:simplex}に示す．


    \begin{algorithm}
        \caption{単体法(シンプレックス法)初期解が自明でない場合}
        \label{algo:simplex}
        \begin{algorithmic}[1]
            \REQUIRE $\bm{c}, \bm{b}, \bm{A}$
                \begin{equation}
                    \begin{array}{rrrrrrrrrrr}
                        z &= &c_0 &+ &c_1x_{N(1)} &+ &c_2x_{N(2)} &+ &\cdots &+ &c_nx_{N(n)} \\ \hline
                        x_{B(1)} &= &b_1 &- &a_{11} x_{N(1)} &- &a_{12}x_{N(2)} &- &\cdots &- &a_{1n}x_{N(n)} \\
                        \vdots &&\vdots &&\vdots & &\vdots &&&&\vdots \\
                        x_{B(m)} &= &b_m &- &a_{m1}x_{N(1)} &- &a_{m2}x_{N(2)} &- &\cdots &- &a_{mn}x_{N(n)}
                    \end{array}
                \end{equation}

            \ENSURE $\bm{x}^*$

            \STATE $\bm{A}_{\text{(sub)}}$の領域確保[ $m\times (n+m)$ ]
            \STATE $a_{\text{(sub)}ji} = -a_{ji} \quad \forall j, \forall i \leq n$
            \STATE $a_{\text{(sub)}ji} = -\delta_{(j+n), i} \quad \forall j, \quad n< i < n+m$
            \STATE $\bm{b}_{\text{(sub)}}$の領域確保[ $m$ ]
            \STATE $\bm{b}_{\text{(sub)}} = -\bm{b}$
            \STATE $\bm{c}_{\text{(sub)}}$の領域確保[ $n + m$ ]
            \STATE $c_{(sub)i} = \sum_j a_{\text{(sub)}ji} \quad \forall i$

            \STATE $\bm{A}_{\text{(sub)}}, \bm{b}_{\text{(sub)}}, \bm{c}_{\text(sub)}$を引数として，Algorithm\ref{algo:simplex_nomal}を実行($\bm{N}, \bm{B}$は単純化したものでOK)
            \STATE 返り値を$\bm{y}$とする．

            \IF{$\quad y_{m + n + j}=0 \quad \forall j \quad$}
                \STATE $\text{num}_N = 0, \quad \text{num}_B = 0$
                \FOR{int $i \in [1, n+m]$}
                    \IF{$(y_i = 0) \cap (\text{num}_N) < n$}
                        \STATE $\text{num}_N += 1$
                        \STATE $N_{\text{num}_N} = i$
                    \ELSE
                        \STATE $\text{num}_B += 1$
                        \STATE $B_{\text{num}_B} = i$
                    \ENDIF
                \ENDFOR
                \STATE $\bm{N}$の中で，$n$より大きいモノを記憶．
                \STATE $\bm{B}$の中で，$n$以下のモノを記憶．
                \STATE 上で記憶したもの同士(非基底変数と基底変数)を入れ替える($\bm{A}, \bm{b}, \bm{c}$の更新を忘れずに．)
                \STATE $\bm{A}, \bm{b}, \bm{c}, \bm{N}, \bm{B}$を引数としてAlgorithm\ref{algo:simplex_nomal}を実行
                \RETURN $\bm{x}^*, c_0$
            \ENDIF
            \RETURN Error;(実行可能領域がないよ)

        \end{algorithmic}
    \end{algorithm}






\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax
  \bibliographystyle{../Setting/sty/jsce}
  \bibliography{../5_bibliography/Bibliography/TexBib}
  \end{document}
\fi
